美國正式 拒絕承認 中國市場經濟地位

特朗普政府已正式拒絕中國在全球貿易規則下獲得“市場經濟”地位的要求，並在周四公布了這一消息。

《華爾街日報》報道說：美國於11月中旬向設在日內瓦的世界貿易組織(WTO)提交了這項決定。雖然特朗普的幕僚早就暗示過在這一問題上的態度，但這是美國首次公開亮明立場並闡釋理由。此舉可能加劇全球兩大經濟體的緊張關係。

這場交鋒干係重大。如果一國被貼上“非市場經濟”標籤，將意味着其 他貿易夥伴可以更自由地對這個國家徵收高額關稅，依據則是這個國家的政府干預行為會造成市場扭曲，給自己國家的生產商帶來不公平的競爭優勢。經濟學家估 算，美國和歐盟將中國視為“非市場經濟”國家已經讓中國製造商在出口方面損失幾十億美元，他們的部分商品要繳納遠高於100%的關稅。

報道說：中國與美國和歐盟之間的爭端可追溯至去年12月份。當時中國政府對WTO表示，2001年接納中國成為WTO成員國的協議要求其他成員國在中國加入WTO滿15年時自動給予中國市場經濟地位。美國、歐洲和其他一些國家則指出，兌現這一承諾的前提是中國實施市場開放政策，而這一點中國尚未做到。

去年年底，中國向WTO貿易法庭提起針對美國和歐盟的申訴，要求美國和歐盟承認中國市場經濟地位。中國對美國的申訴隨後陷入停滯，但對歐洲的申訴將進入聽證環節。美國周四公布的決定等於是在中國訴歐盟一案中支持了歐盟。官員們表示，這也意味着美國政府在涉及自己的案件中也會採取類似立場。

美國提交的文件稱，壓倒性的證據表明WTO成員並沒有放棄自己長期以來的權利，即有權拒絕非市場經濟條件下形成的價格或成本。

特朗普任命的美國貿易代表萊特希澤(Robert Lighthizer) 6月份向美國國會表示，這無疑是目前美國在WTO最嚴肅的申訴事務。他還表示，如果中國取得勝利，對WTO來說將是一場災難。